\documentclass[a4paper, 11]{article}

\usepackage[top=3 cm, bottom=1in, left=1in, right=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}

\graphicspath{{Afbeeldingen/}}

%%%dit is voor bibliographie
\usepackage{apacite}
%%%% voor tekens
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
	\line(1,0){300}\\
	[0.5cm]
	\huge{\bfseries Project BlueFarm} \\
	[2mm]	
	\line (1,0){200} \\
	[1.5cm]
	\textsc{\large Onderzoek AFS30} \\
	[2cm]
	\begin{flushleft}
	\hspace{0.3cm} \includegraphics[scale=0.44]{CDS.png}	\hspace{1cm}
	\includegraphics[scale=0.48]{Fancom1.png}\\
	[2.5cm]
	\end{flushleft} 
	
	\includegraphics[scale=0.75]{HRrood.png} \\
	[2.5cm]	
	
	\end{center}
	
	
	
	\begin{flushright}
	\textsc{\large Jim van Leeuwen \\
	Afstuderen\\
	\# 0928948\\
	04-02-2020\\}
	\end{flushright}
\end{titlepage}

%% versiebeheer
\section*{Versiebeheer}\label{hs:vb}

\begin{table}[ht]	
\centering
% To place a caption above a table
\caption{Versiehistorie}
\begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{5cm}p{2cm}}
Versie & Datum & Wijzigingen  & Auteur \\ \hline
0.1 & 10-02-2020 & Opzet & JVL \\
0.2 & 19-02-2020 & Omzet naar \LaTeX , referenties en figuur toegevoegd& JVL \\

\end{tabular}
\label{tab:vb}
\end{table}%
\pagebreak

%% Begin inhoud document

\section{Inleiding}

De opdrachtgever wil dat er een netwerk opgezet kan worden waarin verschillende nodes, die met elkaar verbonden zijn en er speciefieke node kan worden aangesproken om zijn gelogde data te kunnen versturen en om de im60 en im125 aan te kunnen sturen door middel van een smartphone. De plek waar ze zullen hangen is een stal die een oppervlakte bezit van 100x40m en er zullen 2 sets van twee nodes hangen die per twee over de breedte van de stal hangen. Het zal verschillend zijn waar in de stal ze hangen dus er kan niks gezegd worden over de afstand tussen de nodes zoals te zien in figuur \ref{stal1}.\\

Dit onderzoek komt voort uit de vraag van een klant van CDS electronics. Voor volledige achtergrond wordt verwezen naar de inleiding van het afstudeer verslag van Project BlueFarm. Kort samengevat wil de klant een oplossing voor het volgende probleem. Er zijn een aantal gemotoriseerde luiken die de klant van een afstand wil bedienen en uitlezen door middel van een smartphone om het werk van monteurs die onderhoud plegen aan de luik makkelijker te maken. Het is dus van belang dat er een draadloos netwerk wordt opgezet wat kan verbinden met zowel de aansturing van de luiken en een smartphone. \\

De situatie waarin het draadloze netwerk opgezet gaat worden zal eerst verhelderd worden met afbeeldingen en tekst. Vervolgens zal er onderzoek gedaan worden naar verschillende draadloze netwerken die geschikt kunnen zijn voor de wensen van de klant. Elk netwerk zal aan de hand van 6 factoren uiteengezet worden en er zal aan de hand van deze factoren een conclusie getrokken worden welk draadloos netwerk het best geschikt is voor het besturen en uitlezen van de aansturing van de luiken. De informatie die benodigd is om tot een juiste keuze te komen is gewonnen uit wetenschappelijke artikelen, websites van betrouwbare bronnen en websites van de bedenkers van de  draadloze technologieën.\\

De plek waar de motoren hangen is in een stal waar vee zoals kippen en varkens rondloopt met een afmeting van rond de 100 x 40 m. De twee motoren hangen over de breedte tegen over elkaar in twee tallen met een afstand van 40 meter. De afstand tussen de paren licht niet vast omdat elke stal weer een andere indeling hanteert en kan dus maximaal de 100 meter zijn die de stal lang is. De motoren kunnen zowel opgehangen zijn als de situatie in figuur \ref{stal1} dan wel als figuur \ref{stal2}. 

	\begin{figure}[h]\label{stal}
		\centering
		\caption{stal}
		\medskip 
		\includegraphics[scale=0.2]{stal1.png}\label{stal1}
		\hspace{2cm}
		\includegraphics[scale=0.2]{stal2.png}\label{stal2}
	\end{figure}
		
Er zijn verschillende draadloze technologieën om een netwerk met verschillende nodes te kunnen opzetten. Welke technologie om een draadloos netwerk op te zetten is meest geschikt voor de grote stal? \\

Bluetooth is een draadloze standaard voor data overdracht. Vroeger was dit een standaard van de IEEE 802.15.1 maar tegenwoordig is het in handen van de Bluetooth Special Interest Group (SIG). Er zijn verschillende types bluetooth die geschikt zijn om een mesh netwerk te kunnen creëren. Mesh netwerken worden door Bluetooth ondersteund vanaf Bluetooth 4.0. \cite{meshfaq}  \\ 

Interessant is om te bekijken of Bluetooth de juiste keuze is voor dit project. Er zijn alternatieven zoals WiFi en de 433MHz band. Deze verbindingen zijn ook geschikt om een mesh netwerk op te bouwen. WiFi is minder geschikt voor deze toepassing omdat het meer energie nodig heeft voor het zelfde bereik en Bluetooth makkelijker van kanalen kan switchen om het minst gebruikte kanaal op te zoeken. \cite{Zhao2014}\\ 
\pagebreak

Wifi maakt gebruik van een star topologie netwerk. Dat wil zeggen dat alle nodes verbonden zijn met 1 punt, meestal de router, en daarom zich als een ster vormen(Figuur \ref{star}). Er is in de IEEE 802.11s standaard wel de mogelijkheid tot een mesh netwerk maar dat is niet geschikt voor mobiele apparaten. De routers vormen dan een mesh netwerk en die verbinden de mobiele apparaten.\cite{DelaCruz2016}  Het nadeel van deze topologie is wanneer de router wegvalt en het hele netwerk onbruikbaar wordt. Bluetooth maakt gebruik van een mesh topology en alle nodes zijn met elkaar verbonden. Als voordeel heeft dit dat wanneer er een node wegvalt, nog steeds gepraat kan worden met de andere nodes. \cite{starmesh} \\

\begin{figure}[h]\label{starmesh}
		\centering
		\caption{Star (links) en mesh (rechts) }
		\medskip 
		\includegraphics[scale=0.3]{star.png}\label{star}
		\hspace{1cm}
		\includegraphics[scale=0.3]{mesh.png}\label{mesh}
	\end{figure}

Ook een andere oplossing zoals Zigbee kan interessant zijn voor mesh netwerken. Zigbee werkt ook op 2,5 Ghz en gebaseerd op Bluetooth met het IEEE 802.15-4 standaard. De afstand die het kan overbruggen is ongeveer net zo ver als Bluetooth 4.0. Het probleem met Zigbee is dat het zonder een andere draadloze verbidingen niet in hetzelfde netwerk terecht kan komen als de smartphone. \cite{zigbee} \\

In een ruimte met kamers en muren van 15 bij 20 meter is een signaal afkomstig uit een zender in de 433MHz band net zo sterk als vijf 2.4GHz zenders. \cite{Ali-rantala}
Deze frequentie mag gebruikt worden wordt omdat de er geen licentie nodig is om uit te zenden op deze frequentie. Hetzelfde geldt voor de 868Mhz frequentie met vergelijkbare eigenschappen.\cite{Chruszczyk2017} 868Mhz band maakt deel uit van LoRa (long range) deze verbinding kan grote afstanden afleggen maar wanneer er gebruik gemaakt wil worden van een smartphone komen er gebruikskosten met zich mee. Bij KPN kost een abonnement 30 euro per maand. \cite{lora} \\

In tabel \ref{tbWrlss} is een overzicht te zien van het voorgaande onderzoek. Er is gekeken naar 7 factoren die uiteindelijk beslist welke draadloze verbinding het meest geschikt is om in de stal van 40x100m te implementeren. 
  
\begin{table}[ht] \label{tbWrlss}
\centering
% To place a caption above a table
\caption{Overzicht draadloze verbindingen}
\bigskip
\begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}}
Technologie & Frequentie & Bereik LOS & Gebruik smartphone & Topology & Max snelheid & prijs \\ \hline
WiFi & 2,4GHz & 100m & JA & STAR & $\approx$  1Gbit/s & hoog \\\hline
Bluetooth 4.0  & 2,4GHz & 50m & JA & MESH (NIET LE) & 1Mbit/s & laag \\\hline
Bluetooth 5.0  & 2,4GHz &  \textgreater 300m & JA & MESH & 2Mbit/s & laag \\\hline
Zigbee  & 2,4GHz & 100m & NEE & MESH & 250Kbit/s & laag \\\hline
LoRa  & 868Mhz & \textgreater 10Km & NIET GRATIS & MESH & 30Kbit/s & laag \\\hline


\end{tabular}
\label{tab:vb}
\end{table}%
\pagebreak
  
Het gebruik van Bluetooth in producten is niet gratis. Er zijn verschillende opties die bluetooth aanbieden als licentie op een product. Er kan een product op de markt komen wat getest moet worden door Bluetooth, dit gebeurt als het product dat op de markt komt gebruik maakt van systemen die al getest zijn door Bluetooth en er geen aanpassingen in het design zijn.\\

Een chip van een merk gebruiken waar Bluetooth in zit mag wel gebruikt worden zolang er niet wordt vermeld dat er met Bluetooth gewerkt wordt en het logo van Bluetooth niet wordt getoond op het product. Hierdoor mag het membership van  \$7,500 achterwegen blijven. De royalty die zij hiervoor vragen is \$2500 bij de eerste twee producten en daarna is de prijs \$4,000 per product. Het gebruik van een reeds gekeurde module is wel mogelijk zonder dat er hoge licentie en royalty kosten aan verbonden zijn. Bluetooth wil namelijk dat de fysieke laag en de antenne voldoen aan de door bluetooth gestelde eisen.\cite{blfees}\\


Conclusie\\

Er zijn verschillende draadloze netwerken beschikbaar die voor een draadloze verbinding kunnen zorgen met verschillende nodes. Er is gekeken naar verschillende factoren om tot een juiste beslissing te komen. De mesh topologie is het meest geschikt omdat er in de stal geen vast punt is waar alle nodes een gelijke afstand tot de router hebben. De opdrachtgever wenst dat er gebruik gemaakt kan worden van een smartphone om te verbinden met het netwerk. De maximale afstand die de nodes zich van elkaar bevinden is ongeveer 100m in de stal. Het gebruik van bluetooth is gratis mits er een module gebruikt wordt voor het zenden en ontvangen van 2,4GHz radio signalen. Als in de tabel in elke kolom word weggestreept wat niet voldoet aan de juiste eis per factor dan blijft Bluetooth 5.0 over, wat gebruikt gaat worden om een mesh netwerk op te zetten.

\pagebreak

\bibliographystyle{apacite}
\bibliography{Referenties/Referenties}


\end{document}